
\usepackage{cmap}
\usepackage[pdftex,unicode=true,colorlinks%,filecolor=blue,citecolor=darkgreen,linkcolor=blue
]{hyperref}
\hypersetup{filecolor=black,citecolor=black,linkcolor=black, urlcolor=black}

% \usepackage[  a4paper, mag=1000, includehead,
%   left=1.9cm, right=1.5cm, top=1.25cm, bottom=1.8cm, headsep=0.5cm, footskip=0cm
% ]{geometry}
% % \FromMargins[hfm]{слева}{справа}{сверху}{снизу}
% \FromMargins[h]{1.9cm}{1.5cm}{1.25cm}{1.8cm}
% \usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}



\raggedbottom
% \setlength\parindent{1.25cm}
% \setlength{\intextsep}{0mm}
% \linespread{1.5}
% \linespread{1.1}

\makeatletter
% Название курса
\global\@namedef{courseheading}{Теория систем и~системный анализ}

% \usepackage{type1cm}
% \renewcommand\normalsize{%
%    \@setfontsize\normalsize{13pt}{14.5pt}%
%    \abovedisplayskip 12\p@ \@plus3\p@ \@minus7\p@
%    \abovedisplayshortskip \z@ \@plus3\p@
%    \belowdisplayshortskip 6.5\p@ \@plus3.5\p@ \@minus3\p@
%    \belowdisplayskip \abovedisplayskip
%    \let\@listi\@listI}\normalsize 


% Donald Arseneau asnd@xxxxxxxxx
% http://newsgroups.derkeiler.com/Archive/Comp/comp.text.tex/2011-01/msg00709.html
% дополнено жирным шрифтом для номера, рекомендуемым \pagebreak'ом перед ним
% и возможностью задания опций списка
\newenvironment{descerate}[1][]
{\enumerate[#1]
\@noitemargtrue \let\@noitemargfalse\relax
\renewcommand\makelabel[1]{%
\pagebreak[3]\bfseries\hspace\labelwidth
\llap{\@itemlabel}%
\hspace\labelsep
\textbf{##1}%
}%
}%
{\endenumerate}

\makeatother

%подавление висячих строк.
\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000
% подавление переноса на другую страницу
\brokenpenalty=10000


% \usepackage{subfig}
% %  русские буквы в подписях к subfig:
% \renewcommand{\thesubfigure}{\asbuk{subfigure}}


\usepackage{tikz}

\usetikzlibrary{shapes,arrows,positioning}
\usetikzlibrary{calc,through,backgrounds,patterns,plotmarks}
\usetikzlibrary{fit,matrix}
% \usetikzlibrary{snakes}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usetikzlibrary{topaths}		% кривые

% http://tex.stackexchange.com/questions/14901/dimensioning-of-a-technical-drawing-in-tikz
% Adapted from the 'patterns' library: enlarged the distance between the lines from 4pt to 10pt
\pgfdeclarepatternformonly{north east lines wide}{\pgfqpoint{-1pt}{-1pt}}{\pgfqpoint{10pt}{10pt}}{\pgfqpoint{9pt}{9pt}}%
{
  \pgfsetlinewidth{0.4pt}
  \pgfpathmoveto{\pgfqpoint{0pt}{0pt}}
  \pgfpathlineto{\pgfqpoint{9.1pt}{9.1pt}}
  \pgfusepath{stroke}
}

\pgfdeclarepatternformonly{north east lines xwide}{\pgfqpoint{-1pt}{-1pt}}{\pgfqpoint{14pt}{14pt}}{\pgfqpoint{13pt}{13pt}}%
{
  \pgfsetlinewidth{0.4pt}
  \pgfpathmoveto{\pgfqpoint{0pt}{0pt}}
  \pgfpathlineto{\pgfqpoint{13.1pt}{13.1pt}}
  \pgfusepath{stroke}
}

\pgfdeclarepatternformonly{north east lines medium}{\pgfqpoint{-1pt}{-1pt}}{\pgfqpoint{8pt}{8pt}}{\pgfqpoint{7pt}{7pt}}%
{
  \pgfsetlinewidth{0.4pt}
  \pgfpathmoveto{\pgfqpoint{0pt}{0pt}}
  \pgfpathlineto{\pgfqpoint{7.1pt}{7.1pt}}
  \pgfusepath{stroke}
}
\tikzset{every picture/.style={line width=0.2mm}}
\tikzstyle{basicline}=[-]
\tikzstyle{axisline}=[basicline,line width=0.8pt, -latex']	% оси
\tikzstyle{graphline}=[basicline,very thick]	% график
\tikzstyle{graphhelp}=[basicline,-]

\tikzstyle{arrowmiddle}=[decoration={    markings,
    mark=at position 0.5 with {\arrow{latex'}}},
    postaction={decorate}]
\tikzstyle{arrowhelp}=[graphhelp,arrowmiddle]

\tikzstyle{helphelp}=[basicline,-,dashed]



\tikzstyle{xi}=[circle,draw,fill,inner sep=0.3mm]
\tikzstyle{xroot}=[xi,fill=white]
\def\saaxis #1 #2 #3 #4 {
	\coordinate  (amin) at #1;
	\coordinate  (amax) at #2;
	\coordinate  (anull) at (0,0);
  \draw[axisline] (amin|-anull) -- node[pos=0.95, auto,swap,outer sep =1mm] (xmark) {#3} (amax|-anull);
  \draw[axisline] (amin-|anull) --  node[pos=0.95,auto] (ymark) {#4} (amax-|anull);
	\node (nullmark) at (xmark-|ymark) {$0$};
% 	\coordinate[below left=4ex of nullmark.south west] (minc);
% 	\coordinate[above right=4ex of ymark.north-|xmark.east] (maxc);
	\coordinate[below left=4ex of amin] (minc);
	\coordinate[above right=4ex of amax] (maxc);
	
% 	\useasboundingbox (bbox.south west) -- (bbox.north east);	
	\clip (minc) rectangle (maxc);
}
\def\saxyaxis #1 #2 {
	\saaxis #1 #2 $x$ $y$
}
\newcommand{\xtickat}[3]{
	\coordinate  (#3) at (#1,0);
  \draw ([yshift=-0.5mm]#3)--([yshift=+0.5mm]#3);
  \node at (xmark-|#3) {#2};
}
\newcommand{\xpoint}[5]{
     \xtickat{#2}{$x\lefteqn{\smash{#4}}$}{xt#1}
     \node[#5] at (#2,#3) (xf#1) {};
}

% \newcommand{\xtickpoint}[3]{
% 	\coordinate  (#3) at (#1|-anull);
% 	\draw ([yshift=-0.5mm]#3)--([yshift=+0.5mm]#3);
% 	\node at (xmark-|#3) {#2};
% }
\newcommand{\xytickpoint}[5]{
	\coordinate  (#3) at (#1|-anull);
	\draw ([yshift=-0.5mm]#3)--([yshift=+0.5mm]#3);
	\node at (xmark-|#3) {#2};
	\coordinate  (#5) at (#1-|anull);
	\draw ([xshift=-0.5mm]#5)--([xshift=+0.5mm]#5);
	\node[anchor=east] at (ymark.east|-#5) {#4};
}

\usepackage[section]{placeins} % чтобы плавающие объекты не выходили за пределы своей секции

\usepackage{multirow}
\usepackage{rotating}
% \usepackage{hhline}

\usepackage{enumitem}	% Настраиваемые списки
\setitemize{label=--}
\setlist{nolistsep} %списки без дополнительных междустрочных интервалов (пакет enumitem)

% \setlength{\topsep}{0mm}
% \setlength{\partopsep}{0mm}
% \setlength{\itemsep}{0mm}
\setlist{label*=\arabic*.}
\setdescription{font=\bfseries}

\newcommand{\termin}[1]{{\emph{#1}}}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{img/}}

% \usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\newcommand{\qed}{$\square$}
% \usepackage{array}
\usepackage{tabularx}

\newlength{\approvedImageWidth}
\setlength{\approvedImageWidth}{0.7\linewidth}

\sloppy

\newcommand{\schema}[3]{%
\center{\sffamily\small
\resizebox{#1}{#2}{\input{#3}}
}
}

\usepackage[mathscr]{euscript}
\newcommand{\EDS}{\ensuremath{\mathscr{E}}}

% \usepackage{mathug}
\usepackage{bm}
\usepackage[Symbolsmallscale]{upgreek}
\makeatletter
   \newcommand{\bfgreek}[1]{\bm{\@nameuse{up#1}}}
\makeatother
\def\alpha{\upalpha}
\def\beta{\upbeta}
\def\gamma{\upgamma}
\def\digamma{\updigamma}
\def\delta{\updelta}
\def\epsilon{\upepsilon}
\def\varepsilon{\upvarepsilon}
\def\zeta{\upzeta}
\def\eta{\upeta}
\def\theta{\uptheta}
\def\vartheta{\upvartheta}
\def\iota{\upiota}
\def\kappa{\upkappa}
\def\varkappa{\upvarkappa}
\def\lambda{\uplambda}
\def\nu{\upnu}
\def\mu{\upmu}
\def\xi{\upxi}
\def\pi{\uppi}
\def\varpi{\upvarpi}
\def\rho{\uprho}
\def\varrho{\upvarrho}
\def\sigma{\upsigma}
\def\varsigma{\upvarsigma}
\def\tau{\uptau}
\def\upsilon{\upupsilon}
\def\phi{\upphi}
\def\varphi{\upvarphi}
\def\chi{\upchi}
\def\psi{\uppsi}
\def\omega{\upomega}


\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{m{#1}}
\newcolumntype{C}{>{}X<{\centering}}


\usepackage{colortbl}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

% \usepackage{cyrtimes}	% Times, Arial и Courier одновременно
\renewcommand{\rmdefault}{ftm} % Times
\renewcommand{\sfdefault}{fhv} % Arial
% \DeclareFontShape{OT1}{cmtt}{bx}{n}{<5><6><7><8><9><10><10.95><12><14.4><17.28><20.74><24.88>cmttb10}{}
% % \DeclareFontShape{T2A}{fcrmin}{bx}{n}{<5><6><7><8><9><10><10.95><12><14.4><17.28><20.74><24.88>t2afcr}{}
% \renewcommand{\ttdefault}{cmtt}

\newcommand{\listingstyle}{\ttfamily}
\lstset{inputencoding=utf8x,
	extendedchars=false,
	%         stringstyle=\usefont{T2A}{fcr}{b}{n},
	language=c, %Язык по умолчанию Code langugage
	belowcaptionskip=5pt,
% 	basicstyle=\usefont{T2A}{fcr}{m}{n}\scriptsize\color{black},                   % Code font, Examples: \footnotesize, \ttfamily
% 	keywordstyle=\usefont{T2A}{fcr}{b}{n}\color{blue},        % Keywords font ('*' = uppercase)
% 	commentstyle=\color{gray},              % Comments font
	basicstyle=\usefont{T2A}{fcr}{m}{n}\scriptsize,                   % Code font, Examples: \footnotesize, \ttfamily
	keywordstyle=\usefont{T2A}{fcr}{b}{n},        % Keywords font ('*' = uppercase)
	commentstyle=\itshape,              % Comments font
	numbers=left,                           % Line nums position
	numberstyle=\tiny,                      % Line-numbers fonts
	stepnumber=1,                           % Step between two line-numbers
	numbersep=-5pt,                          % How far are line-numbers from code
	% backgroundcolor=\color{lightlightgray}, % Choose background color
	frame=none,                             % A frame around the code
	tabsize=2,                              % Default tab size
	captionpos=b,                           % Caption-position = bottom
	breaklines=true,                        % Automatic line breaking?
	breakatwhitespace=true,                % Automatic breaks only at whitespace?
	showspaces=false,                       % Dont make spaces visible
	showtabs=false,                         % Dont make tabls visible
	columns=flexible,                       % Column format
	morekeywords={__global__, __device__},  % CUDA specific keywords
	keepspaces = true	%!!!! пробелы в комментариях
}

\newenvironment{lequation}[1]
{\begin{equation}\label{#1}
}
{\end{equation}}

% \usepackage{fancyhdr}
\usepackage{fancybox}



% \newenvironment{definition}
% {}{}

\newenvironment{definition}[1][0.9\linewidth]
{\begingroup\par\medskip%
\noindent\hspace{0.05\linewidth}\arrayrulewidth=1pt%\par\bigskip\tabularx{1\linewidth}{|X}%
\tabular{|r}\begin{minipage}{0.87\linewidth}\setlength{\parskip}{1ex}\par
}
{\end{minipage}\endtabular\endgroup\par\medskip

}

\let\originaltable\table
\let\endoriginaltable\endtable
\renewenvironment{table}[1][!ht]{%
  \originaltable[#1]
  \centering}%
  {\endoriginaltable}

\let\originalfigure\figure
\let\endoriginalfigure\endfigure
\renewenvironment{figure}[1][!ht]{%
  \originalfigure[#1]
  \centering}%
  {\endoriginalfigure}


\newcommand{\sortafter}[1]{}

% \usepackage{pgfplotstable}
% % recommended:
% \usepackage{booktabs}
% \usepackage{array}
% \usepackage{colortbl}

\newenvironment{importantly}[1][0.9\linewidth]
{\begingroup\par\medskip%
\noindent\hspace{0.05\linewidth}\arrayrulewidth=1pt%\par\bigskip\tabularx{1\linewidth}{|X}%
\tabular{||r}\begin{minipage}{0.87\linewidth}\setlength{\parskip}{1ex}\par
}
{\end{minipage}\endtabular\endgroup\par\medskip

}

\usepackage{totcount}
\regtotcounter{page}

% \usepackage{pageslts}

\usepackage[titles]{tocloft}
\setcounter{tocdepth}{1} % Оглавление до уровня section
\renewcommand{\cftpartdotsep}{\cftdotsep}
\renewcommand{\cftchapdotsep}{\cftdotsep}
% \renewcommand{\cftchapfont}{\bfseries Глава~}
\renewcommand{\cftchappresnum}{\chaptername\ }
\usepackage{calc} % для \widthof
\setlength{\cftchapnumwidth}{\widthof{\cftchappresnum\ }}
\renewcommand{\cftchapaftersnum}{.}
% \renewcommand{\cftchapleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
%  \renewcommand{\cftpartleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
\cftsetindents{section}{0em}{2.0em}
\cftsetpnumwidth{3ex}












\makeatletter
% report
\renewenvironment{description}
               {\list{}{\labelwidth\z@ \itemindent-\leftmargin
                        \let\makelabel\descriptionlabel}}
               {\endlist}

% scrbook
% \renewenvironment{description}{%
%   \list{}{\labelwidth\z@ \itemindent-\leftmargin
%     \let\makelabel\descriptionlabel}%
% }{%
%   \endlist
% }
% \renewcommand*\descfont{\bfseries}

\makeatother













\makeatletter

% % Изменение стиля оформления глав (по Львовскому)
% %
% \renewcommand{\@makechapterhead}[1]%
% {\vspace*{24pt}%Пустое место вверху страницы
% {\parindent=0pt \raggedright
% \begin{center}\large\bf%
% \@chapapp{} %(печатает слово "Глава"
% \thechapter
% \end{center}\par % Номер главы - в отдельной строке
% \vspace{10pt} %
% \begin{center}\large \bf #1\end{center}\par  %
% \nopagebreak
% \vspace{18pt}
% }
% }
%
% Полужирный курсив
%
\newcommand{\bi}[1]{\textbf{\textit {#1}}}
%
%  Определение; выделяется отступом и чертой слева
%
\newcommand{\dfn}[2]%
{\noindent{\arrayrulewidth=1pt\par\bigskip\begin{tabular}{|l}\parbox{#1}{#2}\end{tabular}}\par\bigskip%

}
%
\newcommand{\comment}[2]%
{\noindent{\medskip\\  \begin{tabular}{l}\parbox{#1}{\small \sf #2}\end{tabular}}\par\bigskip}
%
\newcommand{\contblock}[2]%
{\noindent{\arrayrulewidth=1pt\par\smallskip\begin{tabular}{l}\parbox{#1}{\it #2}\end{tabular}}\par\smallskip%

}
%
%   Центрирование надписей, в частности названий разделов
%
\newcommand{\MTKPsectAlignCenter}{%
 \let\\\@centercr
 \rightskip\@flushglue\leftskip\@flushglue
 \parindent\z@\parfillskip\z@skip}
%
%  Переопределение вида разделов
%
% \renewcommand{\section}{\@startsection{section}{1}{-18pt}{3.5ex plus 1ex minus .2ex}{2.3ex plus.2ex}{\MTKPsectAlignCenter\large \bf \ }}
% 
% \renewcommand{\subsection}{\@startsection{subsection}{2}{-18pt}{3.5ex plus 1ex minus .2ex}{2.3ex plus.2ex}{\MTKPsectAlignCenter\normalsize \it \bfseries  \ }}

% @startsection{<type>}{<level>}{<indent>}{<beforeskip>}{<afterskip>}{<style>}
\usepackage[small,indentafter]{titlesec}
% \titlespacing*{ command }{ left }{ before-sep }{ after-sep }[ right-sep ]
% % \titlespacing*{\chapter}{0ex}{24pt}{2\baselineskip}
% \titlespacing*{\chapter}{0ex}{18pt}{1.2\baselineskip}
% \titlespacing*{\section}{0ex}{3.5ex plus 1ex minus .2ex}{2.3ex plus.2ex}
% \titlespacing*{\subsection}{0ex}{3.5ex plus 1ex minus .2ex}{2.3ex plus.2ex}
\titlespacing*{\chapter}{0ex}{18pt}{0.2\baselineskip}
\titlespacing*{\section}{0ex}{3.5ex plus 1ex minus .2ex}{0.0ex plus.2ex}
\titlespacing*{\subsection}{0ex}{2.5ex plus 1ex minus .2ex}{1.3ex plus.2ex}
% \titleformat{ command }[ shape ]{ format }{ label }{ sep }{ before-code }[ after-code ]
% \titleformat{\chapter}[display]{\filcenter\large\bfseries}{\chaptertitlename\ \thechapter}{0.7\baselineskip}{}
\titleformat{\chapter}[display]{\filcenter\large\bfseries}{\chaptertitlename\ \thechapter}{0.1\baselineskip}{}
\titleformat{\section}{\filcenter\large\bfseries}{\thesection.}{.5em}{}
\titleformat{\subsection}{\filcenter\itshape\bfseries}{\thesubsection.}{.5em}{}
%
%
%
% Переопределение подрисуночных надписей
%
% \renewcommand{\@makecaption}[2]{%
% \vspace{\abovecaptionskip}%
% \sbox{\@tempboxa}{{\small \it Рис.\thefigure}. {\small #2}}
% \ifdim \wd\@tempboxa>\hsize
%    {\small \it   Рис.\thefigure}. {\small #2}\par
% \else
%    \global\@minipagefalse
%    \hbox to \hsize 
%    {\hfil {\small \it Рис.\thefigure}. {\small #2}\hfil}%
% \fi
% \vspace{\belowcaptionskip}}
\usepackage{caption}
% Непереносимый текст для подрисуночных заголовков
\DeclareCaptionFont{dissercaption}{\small\hyphenpenalty=10000\exhyphenpenalty=10000\centering}
% Опции заголовков: dissercaption + выравнивание многострочного заголовка по центру
\captionsetup{
margin=8ex,
font = {dissercaption},
labelsep={period},
labelfont={it},
% margin={\parindent}
% justification=centerlast
}

%
% Переопределение нумерации сносок (подчинение section, а не chapter)
%

\@addtoreset{footnote}{subsection}
%

%
% Окружение "теорема". Переподчинение счетчика.
%
\newtheorem{Thr}{Теорема}[chapter]
%
\renewcommand{\@begintheorem}[2]{\begin{trivlist}\sl%
\item[\hspace{\labelsep}\indent {\bf #1\ #2.}]}
\renewcommand{\@opargbegintheorem}[3]{\begin{trivlist}\sl%
\item[\hspace{\labelsep}\indent {\bf #1\ #2\,}\ {\sl #3}]}
\renewcommand{\@endtheorem}{\end{trivlist}}
%
%
% Переделка предметного указателя (http://biotex.ibss.org.ua/faq.html?catid=8 )
%
%
\renewcommand{\@idxitem}{\par\hangindent=20pt} % величина отступа ссылок на страницы в индексе
%
\renewcommand{\indexspace}{\par\vspace{20pt plus 5pt minus 3pt}} % отступ при переходе к новой букве в индексе
%
\renewenvironment{theindex}
{\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Предметный указатель}%
%\thispagestyle{empty}
\let\item\@idxitem\setlength{\parindent}{0em}
\setlength{\columnsep}{20pt} % расстояние между колонками
\begin{multicols}{2}% Число 3 указывает число колонок
%[\chapter*{Именной указатель}] 
[\centerline{\bf\Large Предметный указатель}] 
%\thispagestyle{empty}
\par\bigskip \raggedright
%\markright{\scriptsize Именной указатель} % Колонтитул, пакет fancyhdr
}%
{\end{multicols}}


\setlist{partopsep=1pt,topsep=1pt,itemsep=1pt,parsep=1pt}
\setlist{label*=\arabic*.}

\newcommand{\risref}[1]{рис.~\ref{#1}}



\usepackage{fancyhdr}

\renewcommand{\chaptermark}[1]{\protect\markboth{\textbf{#1}}{}}
\fancypagestyle{plain}{ %
\fancyhf{} % remove everything
% \renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % remove lines as well
\renewcommand{\headrulewidth}{0.3mm}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\fancyhead[C]{\thepage}
% \fancyhead[RO,LE]{\thepage}
% \fancyhead[C]{\footnotesize\nouppercase{\leftmark}}
}
\fancypagestyle{empty}{ %
\fancyhf{} % remove everything
% \renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % remove lines as well
\renewcommand{\headrulewidth}{0.3mm}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\fancyhead[C]{\thepage}
% \fancyhead[RO,LE]{\thepage}
% \fancyhead[C]{\footnotesize\nouppercase{\leftmark}}
}

\pagestyle{plain}





\newcommand{\epigraph}[2]{{\small
\parbox{0.6\linewidth}{\begin{flushleft}
\linespread{1.0}
\noindent #1

\parbox{16em}{\emph{#2}\raggedleft}\raggedleft

\end{flushleft}}%\hspace{0.15\linewidth}
\hspace{0.1\linewidth}
\raggedleft\nopagebreak
% \bigskip

}}
\newcommand{\ifepigraph}[1]{#1}

% \renewcommand{\epigraph}[2]{} %без эпиграфов
% \renewcommand{\ifepigraph}[1]{}

\makeatletter
\@namedef{Snark}{Льюис Кэрролл, \mbox{перевод Григория Кружкова}}
\@namedef{Aquarium}{Аквариум}
\@namedef{MathFolk}{Математический фольклор}
\makeatother

\newcounter{stanzaline}
\newlength{\stropheskip}
\setlength{\stropheskip}{2mm}
\newenvironment{stanza}[1][1.25cm]
{\begingroup\setcounter{stanzaline}{0}\begin{tabular}{@{\ifodd\value{stanzaline}\hspace{#1}\fi\addtocounter{stanzaline}{1}}l@{}}}
{\end{tabular}\endgroup\raggedleft\medskip

}


\makeatother
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


